福田敬二： 病毒未必在夏天消散

武漢新型冠狀病毒疫情蔓延全球，前世衞助理總幹事、亦是特首林鄭月娥四大抗疫專家顧問的港大公共衞生學院院長福田敬二認為，疫情未必在今年夏天便受控，強調氣候炎熱的東南亞同樣有多宗爆發個案，現時不能斷言夏天疫情便會消散。他認為港府現時最需要穩定社會的口罩供應，強調做好家居隔離可以防止社區爆發切斷傳染鏈。他又認為世衞現時已盡力應對疫情，「他們在範圍內已經做得不俗，裏面的都是敬業的人。」

福田敬二昨日接受本報專訪時表示，新型冠狀病毒與沙士同源，但傳播性更廣更快。對於不少專家均認為夏天溫度炎熱，或有着抑制細菌滋生，病毒會在四五月後受控。惟福田敬二認為，「並不一定病毒必定在夏天消失」，指出新加坡、曼谷等地同樣是熱帶氣候，環境和暖潮濕，但同樣存在社區傳播，故現時難言四五月疫情必定能受控，需要等待夏天來臨，才能知道病毒能否適應及有否變異，較難做到人傳人，「我們現時無法知道疫情完結的底線時間」。他又慨歎現時醫學界仍然未能有藥物準確地根治該病毒，只能舒緩患者的病徵，「沙士時用特敏福，但其實特敏福有很多副作用。」

被問到是否滿意港府現時的防疫措施，福田敬二表示，「永遠不能說足夠」，港府應保持警覺及傾聽市民的關注，認為當務之急是穩定社會的口罩供應，「港府必須確保社會有足夠的口罩供應」。他又分享對全面封關的看法，做法是「雙面刃」，「當然全面封關港府能夠徹底減少人流，但來往兩地工作的居民，以及食物進出等或許會受到嚴重影響」，認為港府的新措施未來能減少人流，取得平衡。

相比起疫情本身，福田敬二認為政府處理疫情最大挑戰是社會充斥誤導資訊，「傳訊工作最需關注，現時有好多假資訊，令市民將信將疑甚至不相信」，強調假資訊對市民造成的恐慌影響更大，政府需要作出更多澄清及提供準確及高透明的資訊。

他認為港府周六起實施的隔離措施能幫助切割傳染鏈，「如果從內地回來的人士能夠真正做到自我家居隔離或進入隔離營，來往兩地，尤其湖北的人士減少進入香港，以及我們健全的公共衞生制度及受過長足訓練的醫護，三管齊下或許能減低社區爆發。」

曾任世衞助理總幹事的福田敬二又指，現時難言中國已有效抑制疫情，但認為中國有盡力阻止病毒離開中國。譚德塞領導的世衞被人認為過於偏袒中國，福田敬二則說，世衞的角色是協助爆發國家應對疫情，以及防止疫情擴展至其他國家，「相比起沙士，現時中國和全球做的措施已經多很多」，提到世衞同仁在爆發初期已經盡力工作，「他們在範圍內已經做得不俗，裏面的都是敬業的人」。他最後慨歎世衞是國際組織，難免牽涉政治，笑言「政治方面總是有些人喜歡，有些人不喜歡。」

福田敬二現時是港大公共衞生學院院長及臨床教授，○五年起擔任世衞全球流感規劃處長，一○年起出任世衞助理總幹事。曾經帶領世衞疾病控制與預防中心的實地研究團隊應對禽流感、沙士及H7N9型流感。

https://std.stheadline.com/daily/article/detail/2145697/%E6%97%A5%E5%A0%B1-%E6%B8%AF%E8%81%9E-%E7%A6%8F%E7%94%B0%E6%95%AC%E4%BA%8C-%E7%97%85%E6%AF%92%E6%9C%AA%E5%BF%85%E5%9C%A8%E5%A4%8F%E5%A4%A9%E6%B6%88%E6%95%A3

食物進出等或許會受到嚴重影響